<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<corpus>
  <bulletin>
    <fichier>67937</fichier>
    <numero>262</numero>
    <date>19/10/2011</date>
    <rubrique>Focus</rubrique>
    <titre>Prix nobel de médecine à Jules Hoffmann, un "gentleman de la science"</titre>
    <auteur>Elsa Champion</auteur>
    <texte>Le 22 septembre dernier, le CNRS annonçait que sa Médaille d'or, qui rappelons-le est la plus haute distinction scientifique en France, était décernée cette année à Jules Hoffmann et lui sera remise officiellement en décembre prochain. A peine le temps de souffler que le 3 octobre suivant, le Comité Nobel annonçait à son tour les trois lauréats du prix Nobel de médecine et de physiologie 2011, parmi lesquels figurent Jules Hoffmann. Une première! Car si depuis 1954, année de la création de la Médaille d'or du CNRS, plusieurs de ses lauréats ont reçu également par la suite un prix Nobel dans leur discipline, Jules Hoffmann est le premier scientifique à qui l'on décerne les deux la même année. Cette "première" est d'autant plus remarquable qu'elle fait suite à l'attribution de trois autres prix prestigieux au cours de ces derniers mois, le prix Keyo, le prix international Gairdner et, plus récemment, le prix Shaw, à ce pionnier dans l'étude de l'immunité chez les insectes qu'est Jules Hoffmann. "Nous nous sommes réunis et d'un commun accord avons décidé de décerner la Médaille d'or du CNRS 2011 à Jules Hoffmann. Ce choix nous apparaissait comme une évidence", a rappelé Joël Bertrand, le Directeur général du CNRS, suite à l'annonce des lauréats du prix Nobel de médecine et de physiologie 2011. "C'est donc une joie immense qu'un lauréat d'une Médaille d'or du CNRS soit reconnu au meilleur niveau d'excellence mondial, qui plus est la même année, ce qui est unique", a-t-il ajouté. Une joie d'autant plus grande que la qualité et la nature des sciences de la vie au CNRS ont parfois fait l'objet de critiques injustifiées notamment de la part de certains médias au cours de ces dernières années. Une joie partagée par Jean-François Bach, Secrétaire perpétuel de l'Académie des Sciences, lui-même immunologiste réputé mondialement et ami de Jules Hoffmann qui, après avoir rappelé que cet événement n'était pas totalement inattendu, a souligné "le choix formidable intelligent du Comité Nobel" qui a décerné ce prix à trois lauréats, dont l'un travaille sur l'immunité adaptative, alors que les deux autres, dont Jules Hoffmann, s'intéressent à l'immunité innée. Jean-François Bach a rappelé que Jules Hoffmann est un personnage élégant, de cette élégance naturelle qui lui a fait dire qu'il était "heureux", tout simplement, quand il a appris qu'il était lauréat du prix Nobel, préférant laisser la fierté à d'autres. "Un homme chaleureux et convivial un peu hors du commun, qui a de l'humour, certes, mais peut paraître parfois un peu austère", a-t-il déclaré avant d'ajouter : "mais c'est un homme de relations humaines avec lequel j'ai eu plaisir à travailler durant deux ans, alors qu'il était Président de l'Académie des Sciences. C'est un esprit ouvert qui s'intéresse à beaucoup de sujets, bien au-delà des frontières de l'immunologie". Cela dit, qui aurait cru, lorsque Jules Hoffmann, alors étudiant en sciences naturelles à l'Université de Strasbourg, a décidé d'entamer une thèse sur les mécanismes de défense antimicrobiens des insectes, qu'il allait, avec ses équipes, contribuer à révolutionner la compréhension du système immunitaire inné, y compris de l'homme lui-même ? Les insectes, un monde qu'il connaît bien, depuis très longtemps. Adolescent, il courait en effet la campagne luxembourgeoise avec son père, professeur de sciences naturelles au lycée, pour répertorier les insectes rencontrés. Aussi lorsque le jeune chercheur qu'il est débute sa carrière au CNRS à la fin des années 60, son objectif est-il de comprendre pourquoi et comment les insectes se défendent aussi bien contre les agressions extérieures et utiliser cette connaissance pour mieux les combattre. "Dans les laboratoires, on transplantait alors depuis des dizaines d'années des organes d'un insecte à l'autre sans jamais provoquer d'infections", rappelle Jules Hoffmann. Des résultats qui font l'effet d'une bombe Ses travaux, menés au sein du laboratoire du professeur Pierre Joly dont il prendra la succession en 1978, vont donc le conduire a s'intéresser au système endocrine du criquet migrateur. "Avec le recul, il m'arrive de regretter d'avoir délaissé pendant toutes ces années les mécanismes antimicrobiens pour l'endocrinologie", déclare-t-il. Pour autant, il reconnaît que ces recherches ont apporté argent et contacts au laboratoire. Ce n'est qu'à la fin des années 80 que le groupe de Jules Hoffmann décide d'abandonner ces études pour se consacrer exclusivement aux mécanismes de défense contre les bactéries et les champignons. Qui plus est, il fait le choix de la fameuse mouche drosophile, plus facile à faire muter sur le plan génétique, choix qui s'avère stratégique! "Notre premier objectif était d'identifier les familles de peptides antimicrobiens, substances que la mouche produit pour se défendre contre les agressions. Pour ce faire, nous avons dû piquer et infecter près de 100.000 mouches", se souvient le biologiste strasbourgeois. Logique, l'étape suivante allait consister à chercher comment ces peptides étaient produits. "C'est en 1996, avec deux autres collègues, Bruno Lemaître et Jean-Marc Reichhart, que nous avons réussi à montrer que le récepteur Toll, déjà connu pour son implication dans le développement de l'axe dorso-ventral de la mouche, jouait un rôle central dans le fonctionnement de l'immunité innée de la drosophile en permettant d'identifier l'agresseur et de déclencher la réponse anti-microbienne", résume Jules Hoffmann. Publiés dans la revue scientifique Cell, ces résultats font l'effet d'une bombe pour les spécialistes de l'immunologie. Ainsi ceux qui suivaient les travaux du groupe de Jules Hoffmann depuis quelques années et travaillaient sur les mammifères se sont mis à chercher s'il existait des récepteurs Toll également dans ce groupe. Et c'est ainsi que deux ans plus tard, plusieurs récepteurs baptisés "Toll-like receptors "ou TLRs ont été identifiés chez l'homme. Les chercheurs découvrent alors que chez les mammifères, ces récepteurs constituent le système d'alarme qui déclenche le système immunitaire adaptatif. Rappelons que chaque mammifère dispose d'un système immunitaire adaptatif en plus de son système immunitaire inné. "Au départ, nous voulions comprendre comment l'insecte se défend et bloquer ses défenses pour le neutraliser. Or grâce à la drosophile, nous avons pu apporter en quinze ans des éléments nouveaux et importants sur l'immunité innée qui concernent tous les grands groupes animaux, y compris l'homme chez qui ce sujet était très peu étudié", constate le prix Nobel de médecine et de physiologie 2011. Des applications médicales prometteuses "Pendant trop longtemps on a opposé science fondamentale et science appliquée, alors qu'il n'existe qu'une seule science, la bonne science. Or avec Jules Hoffmann, nous sommes dans l'excellente science, une science qui n'est pas coupée du réel", a souligné le Directeur général du CNRS. Preuve en est que des applications médicales issues des résultats de ses travaux sont en cours, notamment dans le domaine des vaccins et plus particulièrement des adjuvants dont on s'est aperçu rétrospectivement qu'ils agissent essentiellement en stimulant des récepteurs Toll, d'où la recherche aujourd'hui de nouveaux adjuvants. Mais au-delà, il y a également toutes les recherches menées sur les inhibiteurs des récepteurs Toll qui laissent entrevoir la possibilité de développer des produits qui permettraient d'empêcher le développement des réponses immunitaires à l'origine notamment des allergies et des maladies auto-immunes. C'est dire si les perspectives d'applications sont grandes et permettent d'apporter une réponse à cette question posée par un ami physicien de l'Académie des Sciences à Jules Hoffmann lors de son élection à la Présidence de cette prestigieuse compagnie : "Quel type de travail peut-on faire sur les insectes, à part développer des insecticides ?"</texte>
    <images>
      <image>
        <urlImage>../BULLETINS/IMAGESWEB/67937_01.jpg</urlImage>
        <legendeImage>Jules Hoffmann, Prix Nobel de Médecine et de Physiologie 2011</legendeImage>
      </image>
      <image>
        <urlImage>../BULLETINS/IMAGESWEB/67937_02.jpg</urlImage>
        <legendeImage>Jules Hoffmann : "Au départ, nous voulions comprendre comment l'insecte se défend et bloquer ses défenses pour le neutraliser. Or grâce à la drosophile, nous avons pu apporter en quinze ans des éléments nouveaux et importants sur l'immunité innée qui concernent tous les grands groupes animaux, y compris l'homme chez qui ce sujet était très peu étudié".</legendeImage>
      </image>
    </images>
    <contact>CNRS - Elsa Champion : tél. : +33 (0)1 44 96 43 90 - email : elsa.champion@cnrs-dir.fr</contact>
  </bulletin>
  <bulletin>
    <fichier>67938</fichier>
    <numero>262</numero>
    <date>19/10/2011</date>
    <rubrique>Focus</rubrique>
    <titre>Un paléoanthropologue dans l'entreprise : est-ce incongru ?</titre>
    <texte>S'adapter et innover pour survivre, tel est le sous-titre de l'ouvrage "dérangeant" de Pascal Picq, ce paléoanthropologue réputé du Collège de France, spécialiste des origines de l'évolution de la vie humaine mais également des grands singes. "Un paléoanthropologue dans l'entreprise, cela peut paraître un peu incongru, du moins surprenant", reconnaît-il d'emblée ajoutant avec cette note d'humour qui le caractérise : "Mon propos n'est pas de faire le constat de la fossilisation des entreprises". Dans cet ouvrage que publient les Editions Eyrolles, Pascal Picq commence par rappeler ce qu'est l'évolution, et plus particulièrement l'évoluton dite "darwinienne", du nom du grand naturaliste anglais qui l'a développé et proposé en 1859 ; une théorie qui a fait couler beaucoup d'encre, aujourd'hui encore. "Darwin expose une théorie qui n'est ni gentille, ni méchante. C'est simplement une théorie du changement dans la nature. Et Darwin nous dit comment se fait le changement et comment les individus s'adaptent ", précise le chercheur du Collège de France. "Que vous le vouliez ou non, nous vivons tous dans un monde darwinien", ajoute-t-il. Il rappelle qu'au sein d'une entité regroupant des individus qui sont différents les uns des autres, qu'il s'agisse d'une population humaine ou d'une entreprise, si les effectifs ont tendance à varier et que ceux-ci sont confrontés à des ressources limitées, les mécanismes de l'évolution - variation, sélection naturelle, adaptation - se mettent alors en place. "Vous n'y échappez pas", précise-t-il. Ainsi quand le marché est porteur, il ne sélectionne pas. En revanche, il va falloir que les entreprises réagissent quand ce marché sera en crise. "Les crises sont là pour nous indiquer que le modèle ne fonctionne plus", observe Pascal Picq. Mais n'allez surtout pas croire que la sélection naturelle est une loi, non . "Elle n'est en fait que la conséquence de nos actions". Ainsi l'évolution ne s'arrête jamais. Et le paléoanthropologue de citer le célèbre auteur anglais Lewis Carroll qui, dans son livre intitulé De l'autre côté du miroir, deuxième volet d'Alice au pays des merveilles, décrit cet épisode au cours duquel le personnage principal et la Reine Rouge se lancent dans une course effrénée. Alice demande alors : "Mais Reine Rouge, c'est étrange, nous courons vite et le paysage autour de nous ne change pas ?" Et la reine de répondre : "Nous courons pour rester à la même place". Dans son remarquable ouvrage, Pascal Picq nous montre une France "lamarckienne", du nom de ce grand naturaliste français, Jean-Baptiste Lamarck, auteur de Philosophie zoologique, première théorie cohérente de la modification des espèces publiée en 1809. Et le constat n'est pas tendre. "Marqué par une forte culture d'ingénieur, nous sommes excellents pour développer les filières qui existent déjà. Autrement dit, nous sommes excellents pour l'innovation active dans les marchés très structurés", résume-t-il. En revanche, faute d'être darwiniennes, les entreprises françaises ont des difficultés pour faire émerger de nouvelles filières, tout simplement parce que "l'innovation darwinienne exige une culture de l'essai-erreur". "Pourquoi la France n'arrive-t-elle pas à faire émerger des entreprises comme Google", s'interroge-t-il ? "Nous n'avons pas l'environnement qui capte la variation darwinienne. Dans le couple variation/sélection nécessaire à l'innovation, nous ne disposons pas de la première étape", constate-t-il. Pour ce paléoanthropologue qui ose mettre un pied dans l'entreprise, et qui n'hésite pas à se "mouiller" en en créant une, "le modèle qui a fait nos forces ne suffit plus pour les enjeux de demain". Aussi serait-il tant que le monde de l'entreprise en prenne conscience en commençant par lire le livre de Pascal Picq.</texte>
    <images>
      <image>
        <urlImage>../BULLETINS/IMAGESWEB/67938_01.jpg</urlImage>
        <legendeImage>Pascal Pics, paléoanthropologue au Collège de France</legendeImage>
      </image>
      <image>
        <urlImage>../BULLETINS/IMAGESWEB/67938_02.jpg</urlImage>
        <legendeImage>Un paléoanthropologue dans l'entreprise, un ouvrage qui dérange</legendeImage>
      </image>
    </images>
    <contact>Editions Eyrolles - www.eyrolles.com</contact>
  </bulletin>
  <bulletin>
    <fichier>67939</fichier>
    <numero>262</numero>
    <date>19/10/2011</date>
    <rubrique>Focus</rubrique>
    <titre>Megha-Tropiques : une mission spatiale pour mieux connaître le cycle de l'eau dans les tropiques</titre>
    <auteur>Rémy Roca</auteur>
    <texte>Le satellite du programme franco-indien Mégha-Tropiques a été lancé le 12 octobre dernier par le lanceur indien PSLV depuis la base de Sriharikota en Inde, sous le contrôle de l'Indian Space Research Organisation (ISRO). Placé sur une orbite à 865 km d'altitude, avec une inclinaison de 20°, ce satellite qui emporte à son bord les instruments français SAPHIR et SCARAB, l'instrument MADRAS, fruit d'une coopération franco-indienne, et le système de radio-occultation GPS, va permettre de fournir des données sur le cycle de l'eau atmosphérique et les échanges d'énergie dans les régions intertropicales qui sont très attendues par la communauté scientifique du monde entier impliquée dans l'étude du climat. Nul doute que tous les ingénieurs, chercheurs et techniciens, français et indiens, qui sont impliqués dans le développement et la réalisation de ce programme, ont pousser un "ouf" de soulagement quand ils ont su que le satellite de la mission Mégha-Tropiques avait été lancé et mis sur orbite. Car s'il existe toujours une certaine appréhension au moment du décollage d'un lanceur qui emporte un satellite, puis ensuite lors de sa mise sur orbite. Un soulagement d'autant plus grand que ce projet est le fruit d'un long cheminement puisqu'il a été évoqué pour la première fois en ...1993, lors du Colloque de Prospective du CNES. C'est en effet à cette occasion qu'il a été recommandé d'étudier une mission, baptisée alors "Tropiques", dédiée au cycle de l'eau équatorial et aux propriétés de surface continentale. "Cela dit, ce n'est qu'en 1998, à l'occasion d'une rencontre scientifique et technique avec l'Inde, que ce projet de mission, qui allait être rebaptisé Mégha-Tropiques - Mégha signifiant nuage en hindi - a véritablement démarré", rappelle Didier Renaut, responsable programme "Météo-Climat" au sein du CNES. Les contours de la mission ont alors été fixés avec deux instruments micro-ondes, un imageur pour les précipitation et un sondeur pour la vapeur d'eau. Fin 2003, après une période difficile pour le CNES en raison de difficultés financières, le partage de la mission a été réorganisé, l'inde acceptant alors de prendre en charge la plate-forme du satellite. Et c'est l'année suivante que le CNES et l'ISRO ont signé l'accord officiel de coopération pour développer conjointement le système spatial Mégha-Tropiques. Cette coopération spatiale entre la France et l'Inde, la première du genre, vient donc d'aboutir au lancement du satellite de la mission Mégha-Tropiques qui a été placé sur une orbite très incliné de 20° sur l'équateur, une originalité qui va lui permettre de revisiter fréquemment les régions tropicales, avec un nombre de passages pouvant aller jusqu'à 6 par jour, alors qu'un satellite à orbite polaire héliosynchrone ne passe sur un même point de la Terre que 2 fois par jour. Une autre originalité de cette mission est la combinaison de plusieurs instruments, en particulier des instruments micro-ondes qui vont permettre non seulement d'ausculter les nuages mais de les traverser. "Nous disposons ainsi d'un ensemble d'instruments tout à fait adapter à l'étude du cycle de l'eau et de l'énergie dans l'atmosphère tropicale", souligne Didier Renaut. Principal instrument de cette mission, MADRAS est un radiomètre micro-ondes à balayage conique, dont la partie micro-ondes a été développée par le CNES et EADS Astrium. Les chercheurs pourront ainsi disposer de mesures des précipitations au sol et de profils verticaux de ces précipitations, et de données concernant l'eau condensée dans les nuages sous la forme de liquide et de glace et le contenu intégré de vapeur d'eau. Sondeur micro-ondes à balayage transverse, SAPHIR, le second instrument de cette mission, développé par le CNES, permettra de mesurer, en condition nuageuse comme en ciel claire, le profil de la vapeur dans l'atmosphère de 0 à 12 km d'altitude. Troisième instrument de Mégha-Tropiques, SCARAB, lui, est un radiomètre à balayage transverse et à large bande, visible infra-rouge, grâce auquel les chercheurs pourront disposer de mesures des flux radiatifs qui sortent au sommet de l'atmosphère, à la fois dans les ondes longues et courtes. Le modèle de vol conçu également par le CNES est issu d'un concept développé initialement par le Laboratoire de Météorologie Dynamique (LMD). Enfin, le dernier instrument de cette mission, le GPS-ROS, est un récepteur de radio-occultation qui permettra de mesurer les profils de température et de vapeur d'eau dans l'atmosphère. Des coopérations qui donnent une dimension mondiale à Mégha-Tropiques Le réchauffement de la température dont parle les scientifiques dans un contexte plus global de changement climatique, a pour première conséquence un accroissement de l'humidité dans les basses couches de l'atmosphère. Autrement dit, cette dernière, en se réchauffant, se charge en vapeur. A la base des précipitations, cette vapeur va donc augmenter ou diminuer selon les régions, d'où une élévation de la température et, plus généralement, le bouleversement du cycle hydrologique et par conséquent la façon dont les pluies se répartissent sur les différents territoires. Aujourd'hui, les chercheurs disposent à la fois d'observation historiques et de modèles climatiques pour appréhender cette perspective. "Aujourd'hui, autant les réponses fournies à très grande échelle par nos modèles ont l'air robustes, autant à l'échelle régionale, elles font apparaître de très grandes différences, en particulier sous les tropiques", constate Rémy Roca, chercheur au sein du LMD et responsable scientifique de la mission Mégha-Tropiques. D'où la difficulté des chercheurs de bien comprendre et d'expliquer comment pourraient évoluer les circulations tropicales et les cycles hydrologiques. La mission Mégha-Tropiques va donc permettre d'apporter des réponses à certaines de leurs questions aux travers de ses objectifs scientifiques au nombre de 4 : "Bilan d'eau et d'énergie de la ceinture tropicale", "Cycle de vie des systèmes orageux tropicaux", "Prévision météorologique opérationnelle", "Hydrométéorologie tropicale". Pendant au moins trois ans, soit la durée de vie nominale de la mission qui pourrait bénéficier d'une extension complémentaire de deux ans, ce satellite, via un segment sol chargé de recevoir, de traiter et de distribuer les données, va donc permettre aux scientifiques et aux services météorologiques opérationnels d'utiliser les produits scientifiques validés par les équipes de chercheurs impliqués dans cette mission depuis de très longues années. Précisons qu'à l'équipe scientifique française, composée de chercheurs issus de différents laboratoires, placée sous la responsabilité de Rémy Roca, et à l'équipe scientifique indienne, avec de fortes coopérations franco-indienne, est venu s'ajouter plus récemment une équipe scientifique internationale, qui regroupe 21 laboratoires, dont plusieurs américains, sélectionnés sur appel d'offres. Ainsi les services météorologiques opérationnels européens, qui recevront des données de Mégha-Tropiques via l'organisation européenne Eumetsat, pourront les utiliser à la fois pour les modèles de prévision numérique du temps et la surveillance des phénomènes tropicaux. "Megha-Tropiques fournira en effet des données essentielles sur la structure interne des cyclones tropicaux, données qui pourront être utilisées en temps réel notamment par Météo France qui a la responsabilité de la protection cyclonique des départements d'Outre-Mer", souligne-t-on au CNES. En outre, un accord de coopération entre Mégha-Tropique et le Global Précipitation Measurement (GPM), programme conjoint de la NASA et de la JAXA, l'agence spatiale japonaise, qui regroupe de nombreux scientifiques du monde entier, devrait être signé prochainement, "ce qui devrait donner une véritable dimension mondiale à la mission Mégha-Tropiques". Enfin, les Brésiliens se sont déclarés intéressés par l'utilisation des données Mégha-Tropiques pour leurs prévisions météorologiques au-dessus de leur territoire. D'où un accord de coopération, en cours de préparation.</texte>
    <contact>Institut Pierre Simon Laplace (IPSL) - Laboratoire de Météorologie Dynamique (LMD) - Rémy Roca : tél. : +33 (0)1 44 27 21 67 - email : roca@lmd.jussieu.fr</contact>
  </bulletin>
  <bulletin>
    <fichier>67940</fichier>
    <numero>262</numero>
    <date>19/10/2011</date>
    <rubrique>Actualité Innovation</rubrique>
    <titre>Un fauteuil roulant intelligent testé cliniquement</titre>
    <texte>Dans le cadre du projet franco-anglais SYSIASS (Système Intelligent Autonome d'aide aux Soins de Santé), soutenu financièrement par le programme INTERREG IVA 2 Mers et qui associe 6 partenaires universitaires et hospitaliers et 4 collaborateurs médicaux [1] des deux côté de la Manche, une équipe de chercheurs de l'ISEN (Institut Supérieur de l'Electronique et du Numérique), porteuse de ce projet, a développé, en synergie notamment avec l'équipe médicale de la Fondation Garches et du CIC-IT de Garches de l'Hôpital R. Poincaré, un dispositif d'aide à la conduite pour fauteuils roulants électriques. L'objectif est d'offrir aux personnes atteintes d'un handicap moteur une aide technique évolutive et adaptable à tous les types de fauteuils. Ainsi le fauteuil roulant intelligent, dont les premiers tests cliniques viennent de commencer à l'Hôpital de Garches, ne s'adresse pas qu'aux personnes handicapées, mais aussi aux professionnels de la santé, aux médecins de rééducation, aux ergothérapeutes et aux personnels travaillant dans des centres de rééducation et dans les hôpitaux. Précisons que l'ambition de ce projet, dans le cadre duquel la Mission d'insertion du groupe Thales, le Fondation Norbert Segard et l'Université Catholique de Lille participent également au financement de la réalisation du prototype, est de mener le développement d'un dispositif d'aide du prototype jusqu'à l'industrialisation. Si pour l'heure, un seul fauteuil roulant est équipé du dispositif d'aide à la conduite qui commence à être testé cliniquement, tout au long du projet des versions successives du prototype du fauteuil roulant intelligent seront testées auprès des utilisateurs par le biais, là encore, d'essais cliniques. Parallèlement, les chercheurs organiseront des conférences grand public afin de faire état de l'avancement de leurs travaux. A la fin du projet, Lille accueillera une conférence ayant pour sujet les avancées technologiques dans le domaine médical. -- [1] Partenaires universitaires et hospitaliers : - ISEN (leader du projet) - Ecole Centrale de Lille - Université de Kent - Université d'Essex - Hôpitaux de Kent (EKHUFT) - Groupement Hospitalier de l'Institut Catholique de Lille Collaborateurs médicaux : - Centre de rééducation Marc Sautelet, Villeneuve d'Ascq - Centre de rééducation Jacques Calvé, Berck sur Mer - Fondation Garches - CIC-IT de l'Hôpital R. Poincaré, Garches</texte>
    <images>
      <image>
        <urlImage>../BULLETINS/IMAGESWEB/67940_01.jpg</urlImage>
        <legendeImage>Le fauteuil roulant intelligent développé dans le cadre du projet franco-anglais SYSIASS</legendeImage>
      </image>
      <image>
        <urlImage>../BULLETINS/IMAGESWEB/67940_02.jpg</urlImage>
        <legendeImage>L'objectif est d'offrir aux personnes atteitnes d'un handicap moteur une aide technique évolutive et adaptable à tous les types de fauteuils</legendeImage>
      </image>
    </images>
    <contact>- Projet SYSIASS - www.sysiass.eu - ISEN - www.isen.fr</contact>
  </bulletin>
...